TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-30-07H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Um 7 Uhr mit Tarek Jusbaschi. Die Tarifrunde im öffentlichen Dienst des Bundes
und der Kommunen ist gescheitert. Der Verdi-Vorsitzende Wernicke sagte nach dem
Ende der Gespräche in Potsdam, die Unterschiede seien nicht überbrückbar
gewesen. Bundesinnenministerin Feser sagte, die Arbeitgeber seien bis an die
Grenze des Verantwortbaren für die öffentlichen Haushalte auf die Gewerkschaften
zugegangen. Man werde jetzt die Schlichtung anrufen. Ich bedauere sehr, dass die
Gewerkschaften jetzt die Verhandlungen abgebrochen haben. Wir hätten uns anderes
gewünscht und wir wären bereit gewesen, 8 Prozent Erhöhung zu zahlen bei einem
Mindestbetrag von 300 Euro und zusätzlich 3000 Euro
Inflationsausgleichspauschale. Das wäre steuerfrei gewesen.
Bundesinnenministerin Feser in der vergangenen Nacht in Potsdam. Während nun die
beiden schlichter Gespräche führen, gilt eine Friedenspflicht. Somit wird über
Ostern im öffentlichen Dienst nicht gestreikt. Bundeswirtschaftsminister Habeck
sieht die Klima-Beschlüsse der Ampelkoalition kritisch. Es seien zwar gute
Entscheidungen dabei, so der Grünen Politiker im ZDF. Vor allem im
Verkehrsbereich hätte sich seine Partei aber mehr gewünscht. Mir geht es gar
nicht darum, dass hier irgendjemand Kröten schlucken muss. Die eigentliche
Bedeutung von diesem Koalitionsausschuss ist, dass wir an sehr vielen Stellen
blockiert waren, weil alles irgendwie miteinander verknüpft wurde. Und das ist
aufgelöst worden oder hoffentlich. Aber selbst wenn es so wäre, dass die Grünen
nachgegeben hätten, selbst wenn es so wäre, wäre das so schlimm, ist es nicht
vielmehr so, dass irgendjemand ja mal einen halben Schritt auf die anderen
zugehen müsste. Oder ist es nicht vielmehr so, dass man vielleicht sogar stolz
darauf sein kann, dass wir die Kraft haben, eine Regierung wieder mit zum
Arbeiten zu bringen? Wirtschaftsminister Habeck. Im vergangenen Jahr ist die
Zahl der registrierten Straftaten in Deutschland um 11,5 Prozent gestiegen. Laut
ARD Hauptstadtstudio geht das aus der polizeilichen Kriminalstatistik hervor,
die heute vorgestellt wird. Aus der NDR Nachrichtenredaktion Simone Kienzle. 5,6
Millionen Straftaten hat die Polizei erfasst. Etwa ein Drittel davon waren
Diebstähle. Das Bundeskriminalamt erklärt den Anstieg unter anderem damit, dass
es ohne Corona Beschränkungen auch wieder mehr Tatgelegenheiten gab. Auch
Gesetzesänderungen sollen eine Rolle gespielt haben, zum Beispiel bei
kinderpornografischen Aufnahmen. Da wurden Besitz oder Verbreitung solcher
Bilder zu Verbrechen hochgestuft. Besonders stark gestiegen sind die Straftaten
von Kindern und Jugendlichen. Bei unter 14-Jährigen gab es 35 Prozent mehr
Fälle. Der erste Tag des Besuchs von König Charles ist gestern Abend mit einem
Staatsbankett im Schloss Bellevue zu Ende gegangen. Dabei betonte das britische
Staatsoberhaupt, die Freundschaft zwischen seinem Land und Deutschland bleibe
wichtig und stark. Aus der NDR Nachrichtenredaktion Pascal Köpper. Mit dem
Besuch schlage man ein neues Kapitel auf, so Charles in seiner Tischrede. Die
hielt er teilweise auf Deutsch und versicherte er werde als König alles tun, um
die Beziehungen beider Länder zu stärken. Heute setzen Charles und seine Frau
Camilla den Besuch fort. Wichtiger Programmpunkt eine Rede des Monarchen im
Bundestag. Vorher will er sich in das Goldene Buch Berlins eintragen, Kanzler
Scholz treffen und sich den Wochenmarkt ansehen. Später sind Charles und
Bundespräsident Steinmeier dann am ehemaligen Flughafen Tegel, wo sie
Unterkünfte für ukrainische Geflüchtete besuchen. Italien will nach dem
Beschlossenen aus für neue Verbrennerautos in der Europäischen Union
Korrekturen. Die Empörung über den Beschluss des EU Parlaments ist groß. Aus Rom
Jörg Seiselberg. Konkret möchte Rom auch eine Ausnahme für Biokraftstoffe
nachdem Berlin ein Zugeständnis in Sachen E-Fuel bekommen hat. Bereits in den
vergangenen Jahren gab es in der Bevölkerung in Italien deutlich geringere
Zustimmung zur E-Mobilität als in anderen EU Ländern. Außerdem hat Roms Energie
Staatskonzern INI in den vergangenen Jahren stark auf die Entwicklung von
Biokraftstoffen gesetzt. Und Italien verfügt über zahlreiche Betriebe in der
Zulieferindustrie, die Teile für Verbrennerautos weltweit produzieren und
derzeit viele Arbeitsplätze in Italien bieten. Der Fußball-Weltverband FIFA hat
eine harte Strafe gegen den ersten FC Köln ausgesprochen. Der Club darf in
diesem Sommer und im kommenden Winter keine neuen Spieler holen. Grund ist laut
FIFA ein Vertragsbruch im vergangenen Jahr, als Köln einen slowenischen
Jugendspieler verpflichtet hatte. Der Club hat beim Internationalen
Sportgerichtshof Einspruch eingelegt. Und die Fußballerinnen des FC Bayern
München haben bei Arsenal London mit 0 zu 2 verloren und damit das Halbfinale
der Champions League verpasst. Soweit die Meldungen. NDR Info. Wetter und
Verkehrsservice. Oft stark bewölkt ist es heute und es wird auch immer wieder
teils stärkere, kräftige Schauer geben. Später dann vor allem in
Südniedersachsen auch länger freundlich. Die Höchstwerte dazu 9 Grad auf Sylt,
17 Grad in Südniedersachsen. Morgen ist es dann auch wieder meist bedeckt.
Zeitweise wird es regnen, später sind auch einzelne Gewitter möglich bei 9 bis
14 Grad. Und die weiteren Aussichten. Am Sonnabend zieht der Regen ab, von
Norden her wird es dann freundlicher bei 6 bis 11 Grad. Am Sonntag Wolken und
Sonne, es bleibt meist trocken bei dann 6 bis 9 Grad. NDR Info. Der
Verkehrsservice. A1 Osnabrück Richtung Münster. Zwischen Latbergen und Greven. 4
Kilometer Stau. Dort ist nach einem Unfall die rechte Spur gesperrt. Bitte
bilden Sie dort eine Rettungsgasse. Am Mikrofon ist Liane Kosman. Schönen guten
Morgen. Wenn sich das Leben wieder normalisiert, wenn die pandemiebedingten
Einschränkungen enden, dann werden auch wieder mehr Verbrechen verübt. Diese
Rechnung hatten Behörden schon vor längerer Zeit aufgemacht und sie sollten
Recht behalten. Die Polizei hat im vergangenen Jahr wieder mehr Straftaten
registriert. Die genauen Zahlen aus der polizeilichen Kriminalstatistik will
Bundesinnenministerin Nancy Faeser heute Vormittag vorstellen. Der Anstieg hat
aber nicht nur mit dem Ende der Corona-Einschränkungen zu tun. Besonders
auffällig, es stehen immer mehr Kinder im Verdacht, Straftaten begangen zu
haben. Aus Berlin, Björn Dake. Für Andrea Lindholz ist klar, wer für die
steigenden Zahlen in der Kriminalstatistik verantwortlich ist. Mit der Ampel ist
unser Land 2022 unsicherer geworden. Die stellvertretende Fraktionsvorsitzenden
der Union wirft Bundesinnenminister Nancy Faeser von der SPD vor, die Sicherheit
in Deutschland zu vernachlässigen. Lindholz nennt es eklatant, dass die Polizei
im vergangenen Jahr 11,5 Prozent mehr Straftaten registrieren musste als im Jahr
davor. Insgesamt hat das Bundeskriminalamt für das Jahr 2022 über 5,6 Millionen
Straftaten erfasst. Etwa ein Drittel davon sind Diebstähle. Durch die Corona-
Einschränkungen war die Kriminalität insgesamt gesunken. Weil viele Menschen von
zu Hause gearbeitet haben, gab es zum Beispiel weniger Einbrüche. Damit ist es
vorbei. Die Zahl der registrierten Straftaten lag im vergangenen Jahr über dem
Niveau vor Corona. Woran das liegt, will die CSU-Politikerin Lindholz, heute von
Bundesinnenministerin Faeser hören. Alleine bei Einbruchsdiebstahl sehen wir
eine Steigerung um mehr als 20 Prozent. Das kann an ausländischen Banden liegen,
das kann vielleicht an zu wenig Personal auf der Straße liegen. Auf jeden Fall
muss das analysiert werden und es müssen auch Lösungsvorschläge erfolgen, nicht
nur einfach Zahlen präsentieren. Wenn Innenministerin Faeser am Vormittag in
Berlin die Kriminalstatistik vorlegt, sticht eine Tätergruppe heraus. Kinder
unter 14 Jahren. Hier registrierten die Beamten insgesamt gut 93.000
Verdächtige. Das sind gut 35 Prozent mehr als im Jahr davor. Auch die Zahl der
tatverdächtigen Jugendlichen steigt laut Statistik. Menno Baumann sieht das
nicht dramatisch. Der Professor für Intensivpädagogik an der Flietner
Fachhochschule Düsseldorf verweist darauf, dass die Zahlen Anfang der 2000er
Jahre deutlich höher gewesen seien. Der Anstieg habe auch mit dem Ende der
Corona-Beschränkungen zu tun. Jetzt seien zum Beispiel Ladendiebstähler wieder
möglich. Und wenn mehr Flüchtlinge kommen, stiegen auch Verstöße gegen das
Aufenthaltsrecht. Aber eines bereitet Baumann echte Sorgen. Kinder sind ungemein
mehr im Internet unterwegs und Kriminalität vor allen Dingen Sexualdelikte im
Internet haben zugenommen und daran sind Kinder leider beteiligt in allen
Rollen. Das ist das größte Problem, was ich sehe. Ein Grund für die steigende
Zahl in der Statistik ist, dass Kinder und Jugendliche in Gruppenchats vermehrt
Kinder- und Jugendpornografische Bilder teilen. Vor zwei Jahren hatte der
Gesetzgeber das zum Verbrechen hochgestuft. Die Folge, Schülerinnen und Schüler
machen sich strafbar. Der Intensivpädagoge sieht das skeptisch. Da wird man sich
das gesetzlich noch mal angucken müssen, ob das sinnvoll ist, dass Kinder und
Jugendliche da an der Stelle schon mit einem schweren Straftatbestand
konfrontiert werden oder ob nicht im Sinne des Erziehungs- und Bildungsgedanken,
da Medienkompetenztrainings sehr viel effektiver werden. Baumann sieht noch
einen weiteren Grund für steigende Zahlen in der Kriminalstatistik. Immer mehr
Menschen seien bereit, Verbrechen bei der Polizei anzuzeigen. Aus Berlin war das
Bjarndake. Norddeutschlands. Vor der Ostseeinsel Rügen ist ein weiteres LNG-
Terminal geplant, doch die Mehrheit der Bewohner und die Lokalpolitik sind gegen
das Projekt. Sie fürchten, dass das Terminal für flüssig Erdgas Auswirkungen auf
Natur und Tourismus haben könnte. Auf diese Kritik hat jetzt auch der Bundestag
reagiert. Der Haushaltsausschuss hat einen Teil der Mittel für das Projekt
vorerst gestoppt. Stefan Ludmann mit Einzelheiten. Die Ampelparteien setzen ein
Stoppzeichen. Sie geben zwar extra Geld für die vier LNG-Terminals in
Niedersachsen und Schleswig-Holstein frei und reagieren damit auf massive
Kostensteigerungen bei Bau und Betrieb, aber für das fünfte Terminal, das der
Bund in der Ostsee plant, wollen sie nur die nötigsten Summen bereitstellen, die
für die Planung. SPD, Grün und FDP fordern die Bundesregierung auf, Bedenken der
Bürger auf Rügen zu berücksichtigen und das Vorhaben zu überprüfen. LNG dürfe
nicht zu teuer und zu einem Risiko für Klimaschutzziele werden. Schon jetzt
drohten europaweite Überkapazitäten beim Flüssig-Erdgas. Der Grünen Abgeordnete
Banaschak aus Nordrhein-Westfalen sagte, ein LNG-Standort auf oder vor Rügen
bleibe auch wegen Naturschutzbedenken umstritten. In dieser Lage dürften keine
unumkehrbaren Entscheidungen getroffen werden. Der Bremer Krankenhausverbund
Gesundheit Nord oder kurz GENO will in seinen Kliniken rund ein Viertel der
verfügbaren Betten abbauen. In den kommenden Jahren sollen 500 der bislang 2000
Krankenhausplätze gestrichen werden. Ein genaues Konzept dafür soll bis Juni
erarbeitet werden. Als Grund gibt die GENO ihre Finanzlage an. Der Verbund
rechnet alleine in diesem Jahr mit einem Verlust von 18 Millionen Euro. Über die
Reaktionen Pascal Valtemann aus Bremen. Seit Jahren machen die vier kommunalen
Kliniken Verluste. Zuletzt betrug das Defizit 48 Millionen Euro. Damit sich das
langfristig ändert, seien Einschnitte nötig, so die GENO. Ein Viertel der
insgesamt rund 2000 Betten soll abgebaut werden. Das dürfte auch Konsequenzen
für die Klinikstandorte haben. Doch GENO-Geschäftsführerin Dreizehntner sagt,
dass es nicht so einfach sei und man sich genau anschaue, was die Bevölkerung
brauche. Auch Senatorin Bernhard erklärte, dass erst über die
Versorgungsstruktur gesprochen werden müsse, bevor über einzelne Standorte
entschieden werde. Diese Frage sei noch völlig offen. Die Pläne befürwortet auch
der Gesundheitspolitiker Bench von der oppositionellen CDU. Es sei eine Chance,
endlich mal eine neue Strategie zu verfolgen, um die bestmögliche medizinische
Versorgung zu bekommen. Das dürfe aber nicht zulasten der Beschäftigten oder der
Patienten passieren, so Bench. Fahrgäste der Nordwestbahn müssen sich ab Montag
auf den Strecken zwischen Verden und Rothenburg und zwischen Oldenburg und
Wilhelmshaven auf Einschränkungen gefasst machen. Weil dem Unternehmen Lokführer
fehlen, fahren ab kommender Woche auf beiden roten Busse statt Züge. Das
betrifft sowohl Pendler als auch Urlauber, die auf dem Weg an die Küste sind.
Und was sagen die Betroffenen dazu? Maren Mommsen fasst die Reaktionen zusammen.
So sagte zum Beispiel Malte Diehl vom Fahrgastverband ProBahn, er verstehe, dass
der Nordwestbahn genauso wie vielen anderen Bereichen gerade Fachkräfte fehlen,
er hätte sich aber einen Ersatzverkehr mit Ersatzzügen und nicht mit
Ersatzbussen gewünscht. Notfalls auch mit Dieseltriebwagen, in jedem Fall aber
auf der Schiene. So sei das kompletter Morgs, sagt Diehl. Vor allen für die
Berufstrenter zwischen Wilhelmshaven und Oldenburg. Denn die müssen nun täglich
eine halbe Stunde früher losfahren und kämen eine halbe Stunde später zurück als
sonst. Urlauber könnten hingegen meist auf einen Regionalexpress oder Intercity
ausweichen. Rotenburgs Bürgermeister Thorsten Oestmann betonte, Busse könnten
die umweltfreundlichen zuverlässigen Zügen auf der Strecke zwischen Rotenburg
und Verden niemals ersetzen. Und auch der Vertreter des Verdener Bürgermeisters
Schreiber ist nicht glücklich über die Ersatzbusse, denn die Busse brauchen viel
länger für die Strecke als die Züge. Niedersachsens Düngebilanz verbessert sich
weiter. Laut aktuellem Nährstoffbericht haben die Landwirte weniger gedüngt als
zuvor. Helmut Eickhoff zu der Frage, woran das liegt. Das liegt ein Stück weit
auch am Ukrainekrieg. Dadurch ist Dünger sehr teuer geworden, also wurde auch
weniger davon auf die Felder gebracht. Zudem gibt es auch immer weniger
Schweine. Damit fällt auch weniger Gülle an. Das führte dann auch dazu, dass nur
zwei Landkreise, nämlich Kloppenburg und Fechter, die Stickstoffgrenze nicht
einhalten konnten. Heißt, im Durchschnitt liegt Niedersachsen weit drunter. Man
sei aber noch längst nicht am Ziel, sagt Landwirtschaftsministerin Stauthe von
den Grünen, dass es noch problematische Regionen gäbe, sei nicht gut fürs
Grundwasser. Der Naturschutzbund NABU sieht es ähnlich. Noch immer sei ein
Großteil der niedersächsischen Flüsse und Bäche in einem schlechten Zustand. Das
Landvolk ist verärgert über den Nährstoffbericht. Mit keinem Wort werde erwähnt,
wie die Erfolge vieler Landwirte im Gewässerschutz honoriert werden könnten. Zum
Beispiel durch flexibleres Handhaben von Düngerecht. Es ist vielleicht der
Höhepunkt seines Staatsbesuches in Deutschland. Heute Mittag wird der britische
König Charles III. eine Rede im Bundestag halten. Wie politisch ist sein Besuch
und wie steht es eigentlich um die deutsch-britischen Beziehungen? Darüber
sprechen wir nach dem Sport mit dem Politologen Alexander Clarkson. Zuvor aber
das Wichtigste zur Stunde kurz und kompakt 7.14. Die Tariferhandlungen für den
öffentlichen Dienst von Bund und Kommunen sind gescheitert. Auch in der dritten
und letzten Verhandlungsrunde erzählten Arbeitgeber und Gewerkschaften kein
Ergebnis. Nun sollen unabhängige Schlichter nach einer Lösung suchen. Über ihren
Vorschlag verhandeln die Tarifparteien dann erneut. Während der Schlichtung
herrscht Friedenspflicht. Somit wird es über die Ostertage keine neuen
Arbeitsniederlegungen im öffentlichen Dienst geben. Außenministerin Baerbock hat
das Aufnahmeverfahren für Menschen aus Afghanistan vorerst gestoppt. Betroffen
sind Anträge, die in den deutschen Botschaften in Pakistan und im Iran gestellt
werden. Dort soll es in den vergangenen Wochen Hinweise auf Täuschungsversuche
gegeben haben. Auswärtiges Amt und Bundesinnenministerium hätten sich daher nun
darauf verständigt, dass dort eine zusätzliche Sicherheitsbefragung eingeführt
wird, berichtet die dpa. Sobald das geschehen sei, werde das Aufnahmeverfahren
wieder in Gang gesetzt. Die Umweltschutzorganisation Greenpeace kritisiert die
steigende Zahl an Privatflügen in Europa. Laut einer Analyse sei ihre Zahl im
vergangenen Jahr um 64 Prozent angestiegen, so die Organisation. Die Flüge
hätten knapp 3,4 Millionen Tonnen CO2 Emissionen verursacht, was der Jahresmenge
von 555.000 EU-Einwohnern entspreche, heißt es in der Studie. Greenpeace fordert
wegen der klimaschädlichen Folgen ein EU-weites Verbot von Privatschätz. Das
Wetter in Norddeutschland, heute einige, teils stärkere Schauer, in
Südniedersachsen später freundlicher, maximal 9 Grad auf Sylt und 17 Grad in
Helmstedt. Das war der kurze Überblick, weiter mit Liane Kosmann. Und da müssen
wir heute früh sagen, raus ohne Applaus, die Frauen des FC Bayern München waren
gestern Abend in der Fußball Champions League chancenlos. Marcel Stober. Ja, da
konnte man sich zum Teil nur verwundert zeigen, was der Tabellenführer der
Fußball Bundesliga dabei Arsenal in London so alles angestellt hat. Nämlich
nicht viel. Das Hinspiel hatten die Münchnerinnen noch mit sehr viel Glück 1 zu
0 gewonnen, aber gestern Abend, da hat ihnen auch alles Glück nichts geholfen.
Wie schon im Vorjahr heißt es Viertelfinal aus. Patrizia Gabor. Der Traum vom
Champions League Halbfinale, weggeschwemmt im Londoner Regen. Der FC Bayern
verliert mit 2 zu 0 gegen Arsenal und wehrt sich sowohl in Halbzeit 1 als auch
in der zweiten Hälfte fast gar nicht gegen die starken Gastgeberinnen. Die gehen
in der 20. Minute verdient in Führung, Frida Monum schießt den Ball präzise ins
linke Eck und nur ein paar Minuten später setzt sich Stina Blackstinius im
Kopfball-Duell gegen Saki Kumagai durch. Das 2 zu 0 hätte Arsenal auch noch
ausbauen können. Bayern war dagegen mit drei harmlosen Halbschancen ganz weit
weg von einem Treffer und scheidet aus der Champions League aus. Arsenal steht
dafür im Halbfinale und wartet jetzt geduldig auf den Gegner und das könnte der
VfL Wolfsburg sein, nämlich dann, wenn sich die Wolfsburgerinnen heute Abend
gegen Paris Saint-Germain durchsetzen. Auch hier steht ein 1 zu 0 Erfolg aus dem
Hinspiel und die Spielerinnen aus Wolfsburg konnten sich ja gestern Abend selber
angucken, wie schnell so ein Vorsprung wieder weg ist. Ihr Trainer Tommy Stroot
appelliert an das besondere Gefühl so eines Duells und an diese große Chance. Es
ist mit dir die interessanteste Phase und eigentlich ist es so, dass wir uns das
ganze Jahr auch genau auf diese Phase freuen, weil da haben wir die großen
Spieler, wir haben die großen Arenen, wir wissen, dass es um Details geht,
welche Verantwortung dahinter steckt, eben diese Details gut auszuführen. Auch
für mich und mein Staff ist es genau das, was wir wollen. Da den Unterschied
machen in den kleinen Details, wie die Mädels dann auch auf dem Platz. Wolfsburg
gegen Paris dann heute Abend. Auf Paris Saint-Germain freut sich übrigens auch
der THW Kiel in der Handball Champions League. Da war der Einzug ins
Viertelfinale nach dem deutlichen Hinspielerfolg gegen Dynamo Bucarest aus
Rumänien mehr oder weniger schon klar. Da konnte man sich gestern im Rückspiel
auch eine 31 zu 32 Niederlage erlauben. Der Blick von Niklas Eckberg geht schon
mal nach vorne auf den nächsten Gegner. Paris ist eine super starke Mannschaft,
wettklasse Spieler überall und wir freuen uns riesig auf diese Aufgabe
anzunehmen. Es wird natürlich ein sehr, sehr hartes Spiel und wir müssen uns
richtig gut vorbereiten und richtig konzentriert sein durch 120 Minuten, um dies
zu schlagen zu können und das wird das Wichtigste. 120 Minuten, das sind zwei
Handballspiele. Im Eishockey braucht es deutlich mehr, um weiterzukommen. In den
Playoffs der deutschen Eishockey-Liga musste Wolfsburg gleich sieben Mal gegen
Straubing antreten, um sich am Ende durchzusetzen und das Halbfinale zu
erreichen. Gestern gewann das Team von Trainer Mike Stewart das entscheidende
Duell mit 3 zu 1. Nach der Hauptrunde, vierte gegen fünfte, es hat sieben
Partien gedauert. Auf dem Messen Schneid gestanden, lang und ich freue mich.
Heute, mein, unser Start war gut, aber Straubing ist in Föhring gegangen. Aber
im zweiten Drittel, wir haben uns zurück in der Partie gekämpft und dann im
letzten Drittel ein extra Tor an Top, obwohl wir haben ein paar Top-Chancen
liegen lassen. Das mit den Chancen auslassen hört im Halbfinale besser auf, denn
da geht es jetzt gegen den großen Titelfavoriten München. Morgen Abend dann
schon das erste Duell. Der Sport mit Marcel Stober. Es gibt ein strenges
Protokoll bei diesem Besuch. Für jeden Termin, für jedes Händeschütteln, für
jedes Foto. Und doch wirkt dieser Besuch von König Charles III. und seiner Frau
Camilla in Deutschland bislang gar nicht so steif, wie man denken könnte.
Gestern Nachmittag sind sie ja in Berlin angekommen und es soll eben nicht nur
ein Besuch mit schönen Bildern sein, sondern es geht auch darum, die deutsch-
britischen Beziehungen zu stärken. Wir sprechen gleich noch mit dem Politologen
Alexander Clarkson, wollen aber diesen ersten Tag des Staatsbesuchs des
britischen Königs nochmal Revue passieren lassen. Michael Hülsen. Gestern in
Berlin, der britische König Charles III. auf Staatsbesuch in Deutschland. Es war
das erste Mal in der bundesrepublikanischen Geschichte, dass ein Staatsoberhaupt
am Brandenburger Tor mit militärischen Ehren empfangen wurde. Für manchen
Berliner ist Charles' Rolle noch gewöhnungsbedürftig. Ich bin noch mit der Queen
groß geworden. Ich kannte doch niemanden. Vorhin bei uns im anderen Interview
immer wieder gesagt, König Charles, wie soll man denn nach so vielen Jahren,
Gott save the Queen, da muss man sich erst mal umgewöhnen. Aber ich denke,
vielleicht ist heute ein guter Startpunkt, wo ich sagen kann, jetzt ist er auch
mein König. Das Brandenburger Tor war damit gestern ein symbolisch sehr
aufgeladener Ort. In unmittelbarer Nähe befinden sich die Botschaften der USA,
Frankreichs, Großbritanniens und auch Russlands. Vor dem Hintergrund des
russischen Angriffskrieges in der Ukraine hatte diese Geste auch einen ganz
aktuellen Bezug. Berlin und London sind gemeinsam militärische Unterstützer der
Ukraine. Viele Besucher hatten aber auch ganz persönliche britische Momente. Wir
freuen uns, dass er in Berlin ist, dass er uns besucht und dass er freundlich
empfangen wird. Wir waren öfter in England, Frank ist meine Tochter, die weiß
auch was darüber. Sie war in England in der Schule und auch in der Universität
und wir sind Freunde der Reuel, kann man so sagen. Im Schloss Bellevue begrüßte
Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier das Königspaar mit einer sehr persönlich
gehaltenen Rede, freute sich darüber, dass Deutschland als erste Station von den
Winzers besucht wurde. Das ist eine großartige persönliche Geste und ich finde
zugleich ein wichtiges Zeichen für die deutsch-britischen Beziehungen. Denn
heute auf den Tag genau, sechs Jahre nachdem Großbritannien den Austritt aus der
Europäischen Union begann, schlagen wir ein neues Kapitel auf. Am Abend fuhren
dann schwarze Limousinen zu den Klängen des Staatsmusikchores der Bundeswehr am
Schloss Bellevue vor. Beim Staatsbankett mit 130 geladenen Gästen dinierte das
Königspaar unter anderem mit dem Sänger der Toten Hosen Campino, aber auch
Altkanzlerin Angela Merkel und der ehemalige Bundespräsident Horst Köhler waren
geladen. Heute steht dann der politische Höhepunkt des Staatsbesuches an, König
Charles wird eine Rede im Deutschen Bundestag halten, vermutlich auf Deutsch. Am
Nachmittag besuchen Steinmeier und Charles den ehemaligen Flughafen Tegel, wo
jetzt ukrainische Flüchtlinge untergebracht sind. Der abschließende Besuch des
Ökodorfes Brodo wie nördlich von Berlin ist für Charles auch von persönlichem
Interesse. Er ist seit 40 Jahren selbst Biobauer und lässt seine königlichen
Ländereien ökologisch bestellen. Ja und schon mitgehört hat Alexander Clarkson,
Politologe am King's College London. Schönen guten Morgen. Guten Morgen. Herr
Clarkson, wie ist denn Ihr erster Eindruck von diesem Staatsbesuch? Schlägt
Charles die gleiche Sympathiewelle entgegen wie seiner Mutter, der Queen
Elisabeth? Das ist ein sehr, sehr wichtiges Zeichen zur Versöhnung. Man soll
auch sagen, dass das ist eine sehr interessante Entwicklung innerhalb der
europäischen Diplomatie. Unter der vorherigen Regierung von Liz Truson, Boris
Johnson wurde viel auf den Commonwealth gesetzt, viel auf aus Asien. Es wäre
eher wahrscheinlich gewesen, dass König Charles nach einem asiatischen Staat
oder einem Commonwealth-Staat wie Kanada oder Australien gereist wäre. Es ist
sehr interessant, dass jetzt unser Rishi Sunak jetzt eine europäische Komponente
gibt und das ist diese erste Versöhnungsreise zu Frankreich und Deutschland. Die
französische Reise wurde verschoben und das ist ja durchaus sehr, sehr wichtig,
weil es die britische Gesellschaft, die britische Regierung durchaus jetzt nach
Möglichkeiten suchen, jetzt wieder die Verbindungen mit europäischen Staaten
wieder aufzubauen. Auch der Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier hat ja
gestern gesagt, Charles könnte ein neues Kapitel der deutsch-britischen
Beziehungen aufschlagen. Denken Sie das auch? Haben die Beziehungen durch den
Brexit doch so gelitten, dass man da jetzt tatsächlich so einen Neuanfang
braucht? Sie haben sehr schwer gelitten unter einer demagogischen Politik der
vorherigen Regierungen, einen Versuch, die EU wie auch Deutschland als
Schuldfaktor oder Schuldigen auszusuchen in den fast Zusammenbruch der
Beziehungen während des großen Brexit Streits. Die jetzige Regierung, das Sunak,
gerade im Zeichen des Ukraine Kriegs, gerade im Zeichen der Kooperation bei
Flüchtlingen, bei Wirtschaftshilfe, bei militärischer Hilfe für die Ukraine, ist
es jetzt auch zu einer Erkenntnis geführt innerhalb der britischen Gesellschaft,
auch innerhalb Teilen der konservativen, regierenden, konservativen Partei, dass
Großbritannien eben sich doch eher auch geografisch wie auch politisch und
wirtschaftlich in Europa befindet, dass sich bessere Beziehungen mit Deutschland
braucht. Natürlich ist diese soziale und kulturelle Komponente sehr wichtig. Es
gibt natürlich eine sehr, sehr lange Verbindung zwischen der königlichen Familie
und sozusagen auch Hannover und das alte Königreich Hannover. Das ist ja ihr
Ursprungsland. Aber hier stehen, glaube ich, die diplomatischen und
strategischen Aspekte, das sind eher zentral. Es geht wirklich darum, dass
Großbritannien seinen Weg zurück nach Europa sucht. Wie frei ist der britische
König denn bei solchen Besuchen diese Dinge auch anzusprechen? Er macht ja keine
Politik. Das macht ja der Premierminister und seine Minister. Aber die Reden
gehen alle durch das britische Außenministerium, durch den voren Commonwealth
Office. Das wird alles strengstens koordiniert mit der Regierung des Tages. In
der Hinsicht kann Charles III. zwar keine Politik machen, keine politischen
Reden halten, aber seine Rhetorik wird oft sehr, die Rhetorik eines Royals, der
Queens vor ihm, auch seines Großvaters wurde immer sehr, sehr stark
abgeschimpft, stimmt mit der strategischen Ausrichtung der britischen Regierung.
Und die Entscheidungen für diesen Reisen, die werden zwar von Charles
vorgeschlagen, müssen aber auch mit der Regierung abgestimmt werden. Und das
wäre, sagen wir, unter Boris Johnson gewesen oder distrust, wäre es viel
wahrscheinlicher, dass diese Reise wahrscheinlich in Australien gegangen wäre
oder Charles. Es ist sehr, sehr bezeichnet, dass Charles Deutschland und
Frankreich vorgeschlagen hat. Wie gesagt, die Reise nach Frankreich würde da
wegen den Streiks verschoben. Und eben nicht nach Kanada oder Australien oder
einem asiatischen Staat und dass Rishi Sunak zugestimmt hat. Das sind alles,
glaube ich, sehr, sehr gute Zeichen, die auch Präsident Steinmeier,
Bundespräsident Steinmeier aufgenommen hat, dass Großbritannien jetzt wirklich
ernst ist mit der Regierung und damit auch mit der Gesellschaft. Die
Zustimmungsraten für einen Wiedereintritt in der EU sind jetzt bei 60 Prozent in
den Umfragen. Es ist, wie gesagt, auch in Großbritannien eine Zeitenwende, wenn
man so sagen darf, und wenn es um Beziehungen zu Europa geht in den letzten
Monaten. Und heißt das dann auch, wenn Charles III. heute Mittag im Bundestag
eine Rede hält, dann hat er dafür auch eine klare Aufgabe mitbekommen von
Premierminister Sunak? Ja, ganz klar. Es geht wirklich um Rishi Sunak. Auch weil
es jetzt Wahlen stehen in 2024. Man kann diese ermüdigen. In den letzten 18
Monaten konnte man schon jetzt eine große gesellschaftliche Ermüdung mit der
Brexit-Frage sehen. Viele Menschen auch, die auch für den Brexit gewählt haben,
sind sich das ganze Thema leid. Die wollen jetzt einfach eine Normalisierung in
den Beziehungen in Europa. Und damit ist wirklich schon durchaus, es ist nicht
nur eine persönliche Geste von Charles III., es ist eine strategische Geste
einer Regierung nach außen, diese Beziehungen wieder zu Europa wieder aufbauen.
Vielleicht auch, wenn es um Zugang zum europäischen Binnenmarkt geht, vielleicht
neue Verhandlungen, neue Ideen da im Mix einzubringen, mit denen die EU leben
kann. Aber es geht auch um eine innenpolitische Kommittente. Damit kann Rishi
Sunak, der jetzige Prime Minister, auch zu britischen WLAN sagen, guck mal,
jetzt ist alles wieder im Lot. Wir haben jetzt diese Abstimmung, jetzt diesen
Agreement, diesen Deal mit der EU wegen Nordirland. Es geht alles wieder gut.
Wir als konservative Regierungspartei sind nicht mehr die Chaos-Partei von
Johnson to Trust. Wir sind jetzt vertrauenswürdig und können jetzt weitergehen.
Ob das Sunak bei den nächsten Wahlen retten will, kann ich nur zweifeln. Aber
dass er das machen muss, ist durchaus auch ein Zeichen, dass das die bürtische
Gesellschaft jetzt 2023 in einem anderen Platz befindet, als es war in 2016.
Heute, zweiter Tag des Deutschlands Besuchs von König Scharles, dem dritten
Alexander Clarkson war das Politologe am King's College in London. NDR Info
Standpunkte Meinungen aus deutschen Medien Großes Modernisierungspaket oder doch
viel heiße Luft? Drei Tage haben SPD, Grüne und FDP miteinander verhandelt. Die
hart errungenen Beschlüsse werden sehr unterschiedlich bewertet. Im Kommentar
aus dem ARD Hauptstadtstudio heißt es, die Ampel zeige, wie man trotz
unterschiedlicher Weltanschauungen etwas zustande bringt. Statt Ideologie, jetzt
Pragmatismus. Da ist zum Beispiel der Streit um den beschleunigten Ausbau von
Autobahnen. Für die Grünen aus Umwelt- und Klimaschutzgründen bis vor Kurzem
undenkbar, für die FDP zwingend, weil Menschen und die Wirtschaft in Deutschland
mobil bleiben sollen. Der nun erzielte Kompromiss orientiert sich am
tatsächlichen Bedarf. Hunderttausende Verkehrsteilnehmende sagen Danke. Der
Kölner Stadtanzeiger kommt dagegen zum Schluss, dass die Koalition weiterhin
zerstritten sei. Die Ampelkoalitionäre sind fertig miteinander. Am weitesten
auseinander liegen Sozialdemokraten, Grüne und Liberale in der Klimapolitik.
Auch wenn SPD und FDP effektiven Klimaschutz verhindern, es werden vermutlich
die Grünen sein, die den politischen Preis dafür bezahlen müssen. Den einen
wollen sie zu viel, den anderen wollen sie zu wenig. Und beide Gruppen dürften
die Grünen nun für schwach halten. Das ist eine gefährliche Kombination. Der
Visa-Kurier aus Bremen geht davon aus, dass der öffentliche Koalitionsstreit
nicht beendet ist. Dem Wort Koalition liegt der lateinische Begriff Coalizio
zugrunde. Das heißt so viel wie Vereinigung, Zusammenschluss. Von Letzteren kann
auf Bundes- und Regierungsebene keine Rede sein. Die Koalitionäre haben sich in
dieser Woche gerade mal so zusammengerauft. Das ist keine Leistung, sondern
reines Kalkül. Nachweislich kommt den Wählerinnen und Wählern das Vertrauen in
die regierenden Parteien abhanden, wenn Regierungsvertreter einen großen Teil
ihrer Energie für interne Auseinandersetzungen aufbringen. Die Bevölkerung will
Resultate und Fortschritte sehen. Das waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen
Medien. Der frühere sächsische Ministerpräsident Milbrat für die Arbeitgeber und
der ehemalige Bremer Staatsrat Lüer für die Gewerkschaften. Sie sollen jetzt das
leisten, was in den Tarifrunden bisher nicht gelang. Eine Einigung im Streit um
mehr Lohn und Gehalt zu finden, der beide Seiten zustimmen können. Die
Arbeitgeber von Bund und Kommunen und die Gewerkschaften, die mit ihren
Warnstreiks der letzten Tage und Wochen ihre Kampfbereitschaft bereits mehr als
nur angedeutet haben. Das letzte Angebot der Arbeitgeber lag bei 8% mehr
Einkommen, mindestens aber 300 Euro im Monat, dazu einmalig 3000 Euro als
Inflationsausgleich. Verdi Chef Wernecke sprach nach dem Scheitern von
unüberbrückbaren Unterschieden. Er verlang 10,5% Einkommensplus, mindestens aber
500 Euro pro Monat mehr. Bundesinnenministerin Feser stellt heute die
polizeiliche Kriminalstatistik vor. Wie vorab bekannt wurde, wurden im
vergangenen Jahr mehr als 5,6 Millionen Straftaten registriert, 11,5% mehr als
2021. Besonders auffällig, es gibt deutlich mehr tatverdächtige Kinder. Aus
Berlin Björn Dake. Etwa ein Drittel der Straftaten sind Diebstähle. Durch die
Corona-Einschränkungen war die Kriminalität insgesamt gesunken. Weil viele
Menschen von zu Hause gearbeitet haben, gab es zum Beispiel weniger Einbrüche.
Damit ist es vorbei. Die Zahl der registrierten Straftaten lag im vergangenen
Jahr über dem Niveau vor Corona. Auffällig hoch ist das Plus bei tatverdächtigen
Kindern. Insgesamt erfassten die Beamten gut 93.000 Verdächtige, die jünger als
14 Jahre alt waren. Das ist ein Anstieg von mehr als 35% im Vergleich zum
Vorjahr. Auch die Zahl der tatverdächtigen Jugendlichen steigt laut Statistik.
Ein Grund ist, dass Kinder und Jugendliche in Gruppenchats vermehrt Kinder- und
Jugendpornografische Bilder teilen und das entsprechend verfolgt wird. Die
häufigsten Taten bei Kindern und Jugendlichen sind Diebstahl, Körperverletzung
und Sachbeschädigung. Zur Ehren des britischen Königspaares hat es im Schloss
Bellevue in Berlin am Abend ein feierliches Staatsbankett mit 130 geladenen
Gästen gegeben. In seiner Tischrede sagte Charles III., er werde alles tun, um
die deutsch-britischen Beziehungen weiter zu stärken. Aus Berlin Jan Zimmermann.
Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier betont in einer Rede die besonderen
Beziehungen zwischen Deutschland und Großbritannien. Beide Länder stehen als
unverzichtbare Partner in fast allen denkbaren Bereichen zusammen, so Steinmeier
wörtlich. Weder der Brexit noch Putins Angriffskrieg auf die Ukraine habe die
Länder auseinandergetrieben. Im Gegenteil, man stehe heute enger zusammen denn
je. Die deutsch-britische Freundschaft bleibe wichtig und stark. Für den
Bundespräsidenten ist dieser Staatsbesuch eine große persönliche Geste des
britischen Königspaares. Es ist die erste Auslandsreise des neuen Königs, noch
vor seiner Krönung, am 6. Mai. Gegen Mittag wird Charles eine Rede im Bundestag
halten. Schon zum Volkstrauertag 2020 beschwor er im Reichstagsgebäude das
Verhältnis der Deutschen und Briten als Freunde-Partner-Verbündete.
Außenministerin Baerbock hat die Aufnahme von Menschen aus Afghanistan vorerst
gestoppt. Betroffen sind Anträge, die in den deutschen Botschaften in Pakistan
und Iran gestellt werden. Hier gab es in den vergangenen Wochen Hinweise auf
mögliche Täuschungsversuche, berichtet die deutsche Presseagentur und beruft
sich auf deutsche Diplomaten. Auswertiges Amt und Bundesinnenministerium haben
sich nun verständigt, dass dort eine zusätzliche Sicherheitsbefragung eingeführt
wird. Seit die Taliban in Afghanistan wieder an die Macht gelangt sind, versucht
die Bundesregierung, frühere Ortskräfte und besonders gefährdete Menschen nach
Deutschland zu holen. In Europa fliegen immer mehr Menschen in Privatflugzeugen.
Im vergangenen Jahr wurden mehr als 570.000 Privatflüge gezählt. Das ist ein
Anstieg von rund 60 Prozent im Vergleich zum Vorjahr und geht aus Analysen eines
niederländischen Forschungsinstituts hervor. Demnach haben die Flüge so viel
CO2-Emissionen verursacht, mehr als eine halbe Million EU-Einwohner innerhalb
eines Jahres. Die Umweltschutzorganisation Greenpeace fordert, Privatflüge zu
verbieten. Nach Großbritannien und Frankreich ist Deutschland das Land mit den
drittmeisten Privatflügen in Europa. Die UN-Vollversammlung hat beim
Internationalen Gerichtshof ein Gutachten über den Klimawandel in Auftrag
gegeben. Das Gericht soll klären, welche Verpflichtungen Regierungen haben, um
derzeitige und künftige Generationen vor den verheerenden Folgen der
Erderwärmung zu schützen. Aus New York Antje Passenheim. Dabei soll sich der
Internationale Gerichtshof ganz besonders mit dem Schaden auseinandersetzen, den
der Klimawandel bei kleinen Inselstaaten anrichtet. Das Gutachten aus den HAG
hätte zwar keine bindende rechtliche Bedeutung, aber es könnte als rechtliche
Instanz Einfluss auf künftige Verhandlungen zum Klima haben. Der Klimawandel
lässt den Meeresspiegel steigen und verursacht nach wissenschaftlicher
Einschätzung immer stärkere Stürme. Rund eine Woche nach der Versteigerung des
berühmten Bügeleisengebäudes in New York ist der Verkauf der Immobilie doch noch
geplatzt. Die Organisatoren der Auktion teilten mit, dass der Käufer eine erste
Anzahlung in Höhe von 19 Millionen US-Dollar nicht fristgerecht übergeben habe.
Der Mann hatte insgesamt etwa 190 Millionen Dollar geboten und den Zuschlag
erhalten. Nun darf der Bieter mit dem zweithöchsten Gebot das Gebäude kaufen für
189,5 Millionen Dollar. Und das waren die Nachrichten. NDR Info Wetter und
Verkehrsservice 9 Grad auf Sylt, 17 Grad in Südniedersachsen. Das sind die
Höchstwerte heute bei uns. Dazu ist es oft stark bewölkt und es wird auch immer
wieder teils stärkere und kräftige Regenschauer geben. Später dann in
Südniedersachsen länger freundlich. Morgen ist es meist bewölkt, zeitweise wird
es wieder regnen, später sind auch einzelne Gewitter möglich bei 9 bis 14 Grad.
Und die weiteren Aussichten. Am Sonnabend zieht der Regen ab, von Norden her
wird es dann freundlicher bei 6 bis 11 Grad. Am Sonntag Wolken und Sonne. Es
bleibt meist trocken bei dann 6 bis 9 Grad. NDR Info, der Verkehrsservice A1
Osnabrück Richtung Münster. Zwischen Latbergen und Greven, 4 Kilometer Stau.
Dort ist nach einem Unfall die rechte Spur gesperrt. Bitte bilden Sie dort eine
Rettungsgasse. A7 Hannover Richtung Hamburg zwischen Bad Falling-Bostel und
Solltau Süd. 4 Kilometer stockender Verkehr nach einem Lkw-Unfall. Und A7
Hannover Richtung Hamburg zwischen Hamburg-Marmsdorf und Heimfeld. 3 Kilometer
stockender Verkehr. Am Mikrofon ist Liane Kosmann. Schönen guten Morgen. Mehr
als eine Million Ukrainerinnen und Ukrainer haben seit Beginn des russischen
Angriffskrieges Zuflucht in Deutschland gefunden. Und unsere Nachbarn in Polen,
die haben noch mehr Menschen aufgenommen. Und das geht oft nicht, ohne dein
freiwilliges Engagement. In Kriegszeiten wachsen da manche sogar auch über sich
hinaus. Die 22-jährige Dascha zum Beispiel. Die Polin hilft dabei alte Verletzte
oder Kranke aus der Ukraine zu holen, damit sie dann in Polen, Deutschland oder
anderen Ländern versorgt werden. Ein Job, der an die Substanz geht. Immerhin ist
sie dabei aber nicht allein. Kaum ein Hund in der Ukraine dürfte so viele
Kilometer zurückgelegt haben wie Felleck. Der kleine Malteser ist oft mit dabei,
wenn Dascha und ihr Onkel Piotr durchs Land fahren. Insgesamt 220.000 Kilometer
waren es seit Beginn der russischen Invasion, sagt Piotr. Das haben manche Autos
erst nach Jahrzehnten auf dem Tacho. Wenn ich nicht 1000 Kilometer am Tag mache,
ist es kein guter Tag. Piotr nimmt es mit Humor. Er blättert durch seinen Pass,
der fast komplett vollgestempelt ist. Auch der Hund hat einen, damit es an der
polnisch-ukrainischen Grenze reibungslos läuft. Wir nehmen den Hund mit. Er
hilft auch. Da war zum Beispiel der Soldat, der am posttraumatischen
Stresssyndrom gelitten hat. Er hat die ganze Zeit gezittert. Als er den Hund
hielt, hat er sich beruhigt. Für ihn war der Hund wie eine Therapie. Er gibt
Tierfreude und positive Energie. Bis zu Beginn des vergangenen Jahres hatte sie
noch Jura studiert. Als der russische Angriffskrieg losging, nahmen sie ein
Urlaubsemester, um ihrem Onkel zu Hilfe zu kommen. Anstatt Anwältin oder
Richterin zu werden, ließ Dascha sich zur Sanitäterin ausbilden. Seitdem ist sie
fast pausenlos in der Ukraine unterwegs. Einige Begegnungen treiben ihr immer
noch die Tränen in die Augen, sagt sie. Zum Beispiel die mit der Frau aus der
Gegend von Butcha. Sie hatte einen Sohn. Er geriet mit seiner Brigade in einen
russischen Hinterhalt. 45 Soldaten sind gefallen. Nach drei, vier Monaten wurden
seine sterblichen Überreste mit einem DNA-Test identifiziert und ihr übergeben.
Die Leiche war enthauptet und ohne Gliedmaßen. Die Frau habe außerdem durch
Beschuss ihr Haus verloren, erzählt Dascha. Sie habe nicht mehr leben wollen. Es
sei herzzereißend gewesen. Auch Daschas Hände zittern, während sie erzählt. Nach
dem Krieg werden wir alle Hilfe brauchen. Auch ich, denn das ist kein normales
Leben. Ein Haus in der Region Lviv ist die Basis der Hilfsorganisation. Im Hof
stehen verschiedene Rettungswagen, finanziert mit Spenden aus aller Welt. Im
Haus lagern auch Medikamente, medizinische Geräte und Schutzwesten. Im
Matratzenlager für die Mitarbeiter im ersten Stock schläft auch Dascha.
Abschalten fällt ihr schwer. Wenn du hier bist und wirklich siehst, was
passiert, dann ist es nicht möglich, einfach zum normalen Leben zurückzukehren,
in eine Disco zu gehen, mit Freunden auszugehen oder sich einen Film im Kino
anzusehen. Die Hölle des Krieges zeige sich nicht nur an der Front, sondern auch
dahinter. Alte Frauen, die ohne Strom und Wasser in ihren Häusern überleben
müssen. Kinder, die kaum mehr aus Luftschutzkeller herauskommen und die dort
erfahren müssen, dass ihre Väter an der Front gestorben sind. Wir haben ein
Ziel. Wir müssen helfen. Das ist das Wichtigste in diesem Moment. Wir müssen
gewinnen. Eine Vorfahren von Dascha und Piotr hat im zweiten Weltkrieg in ihrem
Keller 39 Juden vor den Nazis versteckt, mehr als zwei Jahre lang. Das treibt
die beiden an. Und was Dascha sonst noch Kraft gibt, sie überlegt kurz und dann
gibt ein anderer die Antwort. Es ist Felix, der Hund. Dascha, eine Helferin in
der Ukraine mit einem bemerkenswerten Hund aus Kiew, Marc Ducke. NDR Info
Wirtschaft Der Fleischkonsum in Deutschland ist rückläufig. Mehr Menschen
möchten sich vegetarisch oder gar vegan ernähren. Wer aber auf den Geschmack von
Fleisch nicht verzichten möchte, der greift zu Fleischersatzprodukten. Die
Topseller sind Burger, Wurst und Schnitzel. Stiftung Warentest hat 18 Veggie
Schnitzel getestet. Halten Sie denn, was die Werbung verspricht? Und das Schöne
dabei ist, niemand muss verzichten. Weder auf ein gutes Schnitzel, noch auf sein
geliebtes Wurstbrot. Rügenwalder Mehl. The Vegetarian Butcher sagt, du musst auf
gar nichts verzichten. Naja, es hat sich einiges getan in den sieben Jahren, in
denen die Warentester Fleischersatzprodukte testen. Aber nein, genau wie Fleisch
schmecken sie immer noch nicht. Es schmeckt nicht wie richtiges Schweine- oder
Hähnchenfleisch, sondern es ist sozusagen etwas eigenes. Aber es sieht aus wie
ein Schnitzel und auch das Mundgefühl und die Konsistenz, die sind schon sehr
stark schnitzelartig. 18 Veggie Schnitzel haben die Warentester um Ina Bockholt
getestet. Und auch wenn man schmeckt, dass da kein Fleisch drin ist, immerhin
dreimal lautete das Geschmacksurteil sehr gut. Das ist mit Fleischschnitzel
schon recht nah. Und das liegt daran, dass sie wirklich ausgesprochen knusprig
sind. Auch wenn man reinbeißt, haben sie eben einen schönen Biss, sind saftig
und locker. Der deutsche Marktführer Rügenwalder belegt gleich zweimal Platz 1.
Mit seinem Schnitzel wie mit seinem Cordon Bleu. Aber wie bekommt man den
Geschmack von Hähnchen in ein Gemisch aus Soja, Erbsen oder Weizen? Die
Lebensmittel-Ingenieure von Nestlé haben in ihren Labors ebenfalls ein
geschmacklich sehr gut getestetes veganes Schnitzel für die Marke Garde Gourmet
ertüftelt aus Sojabohnen. Die werden erhitzt und unter Druck zu Form gepresst.
Dann kommen da noch verschiedene Zusatzstoffe rein, überwiegend
Verdickungsmittel, damit so eine fleischartige Konsistenz entsteht. Und Aromen
sind eben auch üblich. Ein hochverarbeitetes Industrieprodukt also. Aber
immerhin finden die Warentester heute deutlich weniger Schadstoffe in den
vegetarischen Fertigprodukten als noch vor Jahren. Schlankmacher sind
Fleischersatzprodukte übrigens nicht. Jedenfalls nicht die Schnitzel. Wenn man
ein paniertes Veggie-Schnitzel mit einem panierten Schweine- und Hühnerschnitzel
vergleicht, da muss man doch sagen, dass die meisten Veggie-Schnitzel mehr Fett
und Kalorien enthalten. Das liegt eben an der Panade. Die ist recht dick bei den
Veggie-Produkten und die saugt viel Fett auf. Und ganz abgesehen von der dicken
Panade, auch gesünder sind die pflanzlichen Alternativen nicht unbedingt. Eisen
und Eiweiß aus Pflanzen kann man als Mensch nicht ganz so gut aufnehmen wie das
aus Fleisch. Also das heißt, kann man jetzt so nicht sagen, dass es wirklich
unbedingt gesünder ist. Unbestritten ist allerdings, dass pflanzliche Produkte
das Klima weniger belasten als Fleischerzeugung. Ganz abgesehen von den weiteren
Nachteilen von Massentierhaltung. Bleibt als letztes Kriterium noch der Preis.
Grob gesagt verkaufen bekannte Marken wie Iglo oder Rügenwalder ihre Veggie-
Schnitzel etwas teurer als ihre Fleischprodukte. Bei den Eigenmarken der
Discounter und auch im Bio-Bereich ist es umgekehrt, Veggie ist preiswerter als
Fleisch. Wenn man Veggie-Schnitzel kauft, zahlt man nicht unbedingt mehr als für
Fleisch. Oft sogar etwas weniger. 18 Veggie-Schnitzel im neuen Heft von Stiftung
Warentest, das heute erscheint. Jörg Pfuhl berichtete. Und dann schauen wir noch
zur Börse. Dort deutet sich heute ein freundlicher Start an. Der deutsche
Aktienindex DAX liegt vorbörslich leicht im Plus. Bankenkrise? War da was? Schon
an der Wall Street war das praktisch kein Thema mehr. Ebenso die noch vor zwei
Tagen großen Befürchtungen, zahlreiche Kredite für Gewerbeimmobilien könnten
platzen. Vieles wird nun davon abhängen, wie sich die Inflation weiterentwickelt
und ob die Notenbanken die Zinsen weiter erhöhen. Für Deutschland gibt es heute
neue Inflationsdaten für März. Dort wird ein Rückgang erwartet. Den
Energiepreisbremsen sei Dank. Wenig erfreulich dürfte allerdings der Blick auf
die wichtigere Kerninflation ausfallen, also ohne Energie und Lebensmittel. Noch
zum Euro. Der notiert leichter bei einem US-Dollar 0,840. Und in der kommenden
Viertelstunde schauen wir auf die Tarifverhandlungen für den öffentlichen Dienst
von Bund und Kommunen. Die sind gescheitert. Wir sprechen mit Marcel Fratscher,
dem Präsidenten des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung. Zunächst
bringen wir sie aber auf den aktuellen Stand kurz und kompakt, 7.46 Uhr. Die
Tarifverhandlungen für den öffentlichen Dienst von Bund und Kommunen gehen in
die Schlichtung. Gewerkschaften und Arbeitgebern war in drei Verhandlungsrunden
seit Januar keiner ausreichender Annäherung gelungen. Eine
Schlichtungskommission hat nun bis Mitte April Zeit einen Einigungsvorschlag für
das Einkommen der 2,5 Millionen Beschäftigten von Bund und Kommunen vorzulegen.
Währenddessen herrscht Friedenspflicht. Die Vorsitzenden der
Schlichtungskommission sind der ehemalige sächsische Ministerpräsident Milbrat
für die Arbeitgeberseite und der ehemalige Bremer Staatsrat Lüer für die
Gewerkschaften. Bundesinnenministerin Feser stellt am Vormittag die polizeiliche
Kriminalstatistik für das vergangene Jahr vor. Nach Informationen des ARD
Hauptstadtstudios ist die Zahl der registrierten Straftaten im vergangenen Jahr
um mehr als 11 Prozent gestiegen. Das hängt unter anderem mit Gesetzesänderungen
zusammen und damit, dass es durch den Wegfall der Corona-Beschränkungen 2022
mehr Tatgelegenheiten gab, als in den zwei Jahren zuvor. Die Fußballerinnen des
FC Bayern München haben das Halbfinale der Champions League verpasst. Im
Viertelfinalrückspiel bei Arsenal London mussten die Münchnerinnen eine 0 zu 2
Niederlage hinnehmen nach einem 1 zu 0 Sieg im Hinspiel. Das Wetter in
Norddeutschland. Heute einige teils stärkere Schauer. In Südniedersachsen später
freundlicher. Maximal 9 Grad auf Sylt und 17 Grad in Helmstedt. Das war der
kurze Überblick. Weiter mit Liane Kosmann. Drei Tage haben nicht ausgereicht.
Die Tarifverhandlungen für den öffentlichen Dienst sind vorerst gescheitert. Wir
haben es ja gerade schon kurz gehört. Wer die Chef Wernicke sprach von
unüberbrückbaren Unterschieden, die öffentlichen Arbeitgeber seien nicht in der
Lage, den ersten Schritt auf die Beschäftigten und ihre Gewerkschaften
zuzugehen, sagt er, um einen tatsächlich sozial gerechten Abschluss möglich zu
machen. Zur Erinnerung, die Gewerkschaften hatten 10,5 Prozent mehr Lohn
gefordert, mindestens aber 500 Euro mehr. Enttäuscht zeigte sich aber auch
Bundesinnenministerin Nancy Faeser. Ich bedauere sehr, dass die Gewerkschaften
jetzt die Verhandlungen abgebrochen haben. Wir hätten uns anderes gewünscht und
wir wären bereit gewesen, 8 Prozent Erhöhung zu zahlen bei einem Mindestbetrag
von 300 Euro und zusätzlich 3000 Euro Inflationsausgleichspauschale. Das wäre
steuerfrei gewesen. Bundesinnenministerin Nancy Faeser. Und schon mitgehört hat
Marcel Fratscher, Präsident des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung.
Schönen guten Morgen. Guten Morgen, Frau Krasmann. Herr Fratscher, was sagen
Sie? Ist das Angebot nicht gut genug oder warum sind beide Seiten da nicht
zusammengekommen? 8 Prozent ist schon eine Menge. Das ist also schon ein
Abschluss, den hat kaum jemand jetzt über die letzten zwölf Monate erreichen
können. Der Knackpunkt war wohl die Frage, dass diese 300 Euro Pauschale nicht
reicht. Das heißt, vor allem für Menschen mit geringem Einkommen wäre eine
Pauschale, also eine Mindesterhöhung schon, eine Mindesterhöhung von 500 Euro
würde bedeuten, jemand, der hier 2500 Euro brutto im Monat verdient, wir sehen
das als wenn das 20 Prozent, also eine deutliche Steigerung. Und ich glaube, das
ist zentral. Aber es zeigt die Verhandlungsmacht, denn ich glaube, das Angebot
war nicht schlecht. Und deshalb, ich bin ein bisschen überrascht, ich hätte
gedacht, 8 Prozent sei wirklich eine ganze Menge. Diese Mindestgehaltssteigerung
von 500 Euro, das ist ja ver.di oder den Gewerkschaften ja besonders wichtig,
das wollen Sie auch unbedingt, weil damit vor allem eben die unteren
Einkommensgruppen gestärkt werden sollen. Für die wären das ja dann auch sogar
mehr als 10, diese 10,5 Prozent, die Sie bislang fordern. Diese jetzt von den
Arbeitgebern gebotenen 300 Euro, sind die aus Ihrer Sicht wirklich nicht
zahlbar? Ich denke schon, man muss hier sehr genau unterscheiden. Der Staat als
Ganzes ist ein großer Gewinner der Inflation, der Krise. Der Bund hat in diesem
Jahr 5 Prozent mehr Steuereinnahmen bei einer stagnierenden Wirtschaft. Also
sprich, wenn Sie oder ich in den Supermarkt gehen, zahlen wir jetzt 25 Prozent
mehr Pima Daum für den üblichen Einkauf. Und da kassiert der Staat ja mit. Der
Staat kassiert ja durch die Mehrwertsteuer dann daran mit. Also der Staat ist
Gewinner, aber es gibt natürlich eine Menge Kommunen und vor allem kleine
Kommunen, die sind überschuldet. Die haben die Möglichkeit nicht. Und
gleichzeitig muss man auch sagen, ja aber dann muss doch der Bund und vor allem
die Länder, und die Länder haben letztes Jahr trotz großer Krise Überschüsse
gemacht, also die haben eine Menge Geld, dann müssen die Kommunen besser
entlastet werden. Also ich glaube der Staat kann es leisten als Ganzes. Und wir
dürfen nicht vergessen, 8 Prozent Inflation im vergangenen Jahr, dieses Jahr
wahrscheinlich nochmal 6 Prozent Inflation. Also Ende diesen Jahres sind die
Löhne knapp 14 Prozent weniger wert, also haben 14 Prozent weniger Kaufkraft.
Und da sind 10,5 Prozent, also die Forderungen von Verdi, ja noch nicht mal ein
Ausgleich. Also selbst dann werden die Reallöhne sinken, die Kaufkraft der Löhne
sinken. Deshalb ich habe Verständnis für die 10,5 Prozent, sie gleichen eben
noch nicht mal die Inflation aus. Und vor allem auch Menschen mit geringen
Einkommen stärker zu unterstützen, halte ich für klug und sozial ausgewogen.
Jetzt geht es ja erstmal in die Schlichtung, da wird es ja aber dann ja auch um
diese Fragen gehen. Wie viel von den Forderungen der Gewerkschaft müssten aus
ihrer Sicht denn am Ende übrig bleiben, wenn die unteren Lohngruppen besonders
profitieren sollen? Ich vermute mal man wird sich irgendwo zwischen den 300 und
den 500 Euro Mindestbetrag an zusätzlichen monatlichen Einkommen einigen. Die
Einmalzahlung, 3000 Euro, hatte ja dann am Ende der öffentliche Dienst
angeboten, das ist dann steuerfrei. Das ist so ein bisschen eine Mogelpackung.
Klar, 3000 Euro klingt erstmal klasse, aber das schützt sie ja nicht dauerhaft
gegen höhere Preise, sondern das hilft ihnen eben ein einziges Mal. Und daher
glaube ich, wird man wahrscheinlich bei diesem Mindestbetrag irgendwo zwischen
300 und 500 Euro, vielleicht 400 Euro rauskommen. Wie gesagt, die 8% halte ich
für sehr ordentlich, dass man im Durchschnitt 8% erreicht. Und ja, das ist so
meine Vermutung. Das Gute ist, dass wenn man jetzt einen Schlichter anruft, ja
erst einmal Friedenspflicht gibt, dass er auch nicht gestreikt werden darf. Und
dass erst mal alle sagen können, ich kann die Osterferien genießen und muss mir
jetzt keine Sorgen machen, dass die Bahn nicht fährt oder ich nicht dahin komme,
wo ich dahin kommen will. Also auch das ist jetzt erstmal ein Anlass zum
Durchatmen zu sagen, ok, sollen die Schlichter doch mal ein alternatives Angebot
machen und jetzt haben wir erst mal Ruhe und dann hoffentlich wird man sich
danach Ostern recht bald einigen. Ja, aber irgendwann muss ja eben auch ein
Kompromiss gefunden werden. Es gibt aber ja auch durchaus Ökonomien, die warnen,
zu hohe Lohnabschlüsse heizen die Inflation noch mehr an. Das ist ja auch ein
Teufelskreis. Höhere Preise sind nur mit höheren Löhnen zu bezahlen, höhere
Löhne machen die Produktion teuer und dann sind die Preise noch höher. Wie sehen
Sie das? Ist das auch so eine Lohnpreisspirale, die sich da gerade entwickelt?
Nein, eine Lohnpreisspirale sehen wir nicht. Wir haben in fast allen Bereichen
sehr moderate Lohnabschlüsse gesehen, die eben deutlich unter der Inflation
liegen. Wenn man sich jetzt das letzte Jahr anschaut, dann sehen wir in unseren
Daten, dass es natürlich die hohen Energiepreise waren, die zur Inflation
entscheidend beigetragen haben, aber der starke Anstieg der Gewinne bei großen
Unternehmen hat doppelt so viel zur Inflation beigetragen wie der Anstieg der
Löhne. Da muss man dann wirklich ehrlich sein und sagen, man kann hier nicht den
Beschäftigten die Schuld zuschieben und sagen, ihr seid verantwortlich, sondern
im Augenblick haben wir keine Lohnpreisspirale, sondern wenn wir irgendetwas
haben, eher eine Gewinnpreisspirale. Und jetzt für den öffentlichen Dienst, das
ist ja nochmal ein besonderer Sektor. Das sind ja öffentliche Unternehmen oder
öffentliche Einrichtungen und das ist ja nicht wie in einer privaten Wirtschaft,
wo dann automatisch die Unternehmen sagen, so jetzt muss ich aber die Preise
erhöhen. Deshalb auch über den öffentlichen Dienst, glaube ich, müssen wir uns
jetzt keine Sorge machen, dass wir dort in eine solche Spirale reinkommen. Aber
wir müssen uns eben auch bewusst machen, wir haben einen großen Fachkräftemangel
und auch in den kommenden Jahren werden die Gewerkschaften und die Beschäftigten
drängen und sagen, wir möchten einen größeren Teil des Kuchens abhaben und
deshalb, glaube ich, steht uns auch in den kommenden Jahren viele Arbeitskämpfe
bevor. Wir haben eine Art Zeitenwende, also durch den Fachkräftemangel, können
Unternehmen, auch die private Wirtschaft, nicht mehr die Löhne und die
Arbeitsbedingungen freisetzen, wie es ihnen passt, sondern hier sehen wir eine
Machtverschiebung hin zu den Beschäftigten und das hat aus
gesamtwirtschaftlicher Sicht auch einiges Gutes, denn wenn sie Menschen mit
geringem Einkommen entlasten, höhere Löhne geben, dann steigt ja auch die
Nachfrage und dann profitieren auch davon die Unternehmen. Also ich sehe die
Lohnpreis-Spirale nicht. Ich glaube, deutliche Lohnerhöhungen sind gesund, sind
auch gut für die Wirtschaft und auch nicht zuletzt ein wenig der stillen Reserve
zu heben. Also dass es mehr Menschen Anreize gibt, zu arbeiten oder mehr Stunden
zu arbeiten, das würde vielleicht auch einen kleinen Beitrag zumindest dazu
leisten, dass die Fachkräftelücke wieder etwas kleiner wird. Singersongwriterin
zeigen. Ich habe eine schwere Zeit hinter mir, mit einer Scheidung und
merkwürdigen Erfahrung in den Sachen Liebe und Partnerschaft. Anfang 2020 habe
ich mir gesagt, ich gehe wieder aus, treffe neue Leute und finde den Richtigen.
Dafür habe ich mir extra vier Kleider gekauft, dann kam Corona und nichts ist
passiert, bis ich im August plötzlich jemanden getroffen habe. Ich muss hier
nicht ins Detail gehen, weil alles in der Musik auftaucht. Ich habe versucht,
das Gefühl des sich verliebens einzufangen. Deshalb heißen Katie Miluas neue
Stücke auch leise Annäherung oder diese süßen Tage mit Texten, die sich um
besondere Momente mit ihrem neuen Partner drehen. Lange pandemische Abende bei
Rotwein und Kerzenlicht, gemeinsames Kochen, aber auch das erste Date, der erste
Tanz, der erste Kuss. Alles erfrischend unspektakulär und unaufgeregt. Seit 20
Jahren besingt Katie Milua die Liebe, doch Love and Money ist das erste Album,
das sich um ihre eigene Gefühlswelt dreht. Zuvor waren es Stücke, die ihr Ex-
Mentor Mike Bette auf den Leib geschneidert hatte oder es ging um den
Herzschmerz anderer. Zu ihrer neuen Offenheit und Intimität passt auch ihre
musikalische Entwicklung. Die Songs wandeln auf den Spuren von Burt Beckerack,
Radiohead oder Francois Sardy, leise Treterpop mit Orchesterschwelgereien und
Anleihen bei Elektroniker und Jazz. Ich sehe keinen Grund, mich auf ein Genre zu
beschränken, sondern da sind Blues, Folk und klassischer Pop. Als es in die Real
World Studios von Peter Gabriel ging, habe ich diesen phänomenalen Musikern, mit
denen ich gearbeitet habe, einfach freie Hand gelassen. Somit war da eine Menge
Improvisation im Spiel. Und aus Golden Record, das erst an Britpop erinnerte,
ist elektronischer Indie-Pop geworden. Das ist die Magie, die entsteht, wenn man
etwas offener in Bezug auf das Ergebnis ist. Love and Money ist das Werk einer
versierten Erwachsenen-Musikerin, die in Zeiten von Krieg und fehlgeleitetem
Nationalismus ganz gezielt auf Liebe und Romantik setzt. Schließlich macht sie
sich große Sorgen um ihre alte Heimat Georgien, die 120.000 russischen
Kriegsdienstverweigerern Zuflucht gewehrt und nun Putins Rache fürchtet. Katie
Melua hat ein neues Album veröffentlicht, Marcel Anders hat es uns vorgestellt.
Und am 19. April ist Katie Melua dann auch in der Hamburger Leitzhalle. Mit
ihrem neuen Album wird sie dann auch auf Tour sein und dort zu hören sein. NDR
Info – Die Nachrichten für den Norden